醫生數目遠低於國際 食衞局推算：香港醫生數目需激增八成方能應付需求

每年流感高峰期，市民例牌見到公立醫院迫爆的光景：急症室和病房如戰地醫院般混亂、醫護人員叫苦連天隨後抗議、政府緊急撥款減壓，幾乎已是年復年上演的「既定劇本」。特首林鄭月娥昨日（29日）亦宣布，多預留5億元予醫管局，又指在這「比較緊張的十星期、十二星期」，希望先以「最穩定」的手法處理人手問題，這個循環今年又繼續「無限loop」。

但現實是，香港醫療資源缺口涉及的絕對不止「十至十二星期」，關鍵之一在於醫生人手不足。現時香港醫生對人口比例，每千人只有約1.9名醫生，在國際上屬於偏低，若要追上先進經濟體，醫生人手短缺並非一百幾十人，而是一下子要增加一倍醫生，亦即要「變」出逾萬個醫生。按照政府的紓緩措施，如聘請退休醫生及兼職人手等，只屬杯水車薪。就算今個流感高峰期勉強捱得過去，隨著人口老化，醫療需求不斷增加，下次還是會出現同樣慘況。根據政府的醫護人手規劃，到2030年都解決不了問題。

要全面改善醫療人手問題，乃是牽一髮動全身的改革，這需要先正面回答一個最基本問題：醫生從何來？

食衞局推算人手短缺有低估之嫌 醫生數目需大增八成

根據食物及衞生局2017年發表的《醫療人力規劃和專業發展策略檢討報告》，香港於2016年欠285名醫生，直到2030年將會欠缺1,007名。不過報告的計算方法，是以保持2015年香港醫療體系的服務水平為基礎，仍然假設香港將來的醫生人口比例，是每千人口1.9名醫生計算。

可是外界早就質疑，每千人口只有1.9名醫生，本身就是不合理地偏低。因為經濟合作與發展組織（OECD）國家的平均數，先進經濟體每千人口約有3.4名醫生，香港只得1.9明顯少得過份，僅僅高於中國內地的1.8。

事實亦放在眼前，近年香港公立醫院急症室要排大半天、流感高峰例牌迫爆，各大小醫院變戰地醫院，已是荒謬當平常；就算不在流感高峰期，專科新症輪候以年計，排到死也見不了醫生，這種有如第三世界的醫療狀況，卻是香港人的日常。如果維持每千人1.9名醫生的水平，不但眼前的問題解決不了，未來香港人口老化，醫療需求只會不斷幾何級數上升。

所以香港醫療體系實際需要填補的醫生，很可能遠比《醫療人力規劃和專業發展策略檢討報告》提出的數字要多。根據立法會資料，截至2017年香港有14,290名註冊醫生，按此推算，香港要追上發達國家水平，由1000人對1.9個醫生變3.4個醫生，醫生人數需增加約79%，即約1.1萬人，接近翻倍。

海外回流港人醫生難執業 「廿蚊張」爭取多年

所以本地醫生人手供應不足，加強本地培訓亦有局限，要將醫生人數翻倍、在短期內追上發達國家水平更是天方夜譚。其實近年坊間都提出不少補救方案，希望為本港開拓更多醫生來源。

其中一個較少爭議的，是吸引在歐美先進國家讀醫的港人回流，因為他們懂得廣東話和本港文化，與病人溝通應沒什麼問題。不過現時《醫生註冊條例》訂明所有海外院校就讀的人，均須在醫委會的執業資格試中取得及格成績，方能在香港註冊成為執業醫生。但執業試一向被指難考、及格率非常低，堵住不少有意回流香港執業的醫生，情況時至今日都未見改變。

對此，立法會議員張宇人當然有「切膚之痛」，因為他的女兒和女婿正正是在外國讀醫，回流香港執業遇上困難。所以不論為公為私，人稱「廿蚊張」的他近年積極推動醫療改革，後來更成為醫委會改革的法案委員會主席。張宇人直至今日仍然極為關注醫療人手問題，也源於此。

醫護人員固然係唔夠人手，但係班仆街政府有冇諗過可以停左班仆街大陸人黎濫用香港醫療資源先？

停左班蝗，醫生護士起碼workload可以即時減少，同埋搵醫生都唔好搵大陸班撚屌醫生

大陸醫生醫番大陸人囉